\section[Doppelspalt]{Doppelspalt Experiment}
\label{sec:doppel}

Ein weiteres bekanntes Experiment ist das Doppelspaltexperiment, das zeigen soll, dass Photonen sowohl Wellen- als auch Teilcheneigenschaften besitzen.

Schickt man einen Laserstrahl auf einen Doppelspalt, so erwartet man, dass sich die beiden Spalte auf der dahinter liegenden Projektionsfläche abbilden, wie in Abb. gezeigt. \ref{fig:ds_photonen}.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Doppelspalt_Photonen_eigen.png}
        \caption{Photonen Verhalten mit Messung}
        \label{fig:ds_photonen}
    \end{minipage}
    \hspace{0.05\textwidth}
    \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Doppelspalt_Wellen_eigen.png}
        \caption{Photonen Verhalten ohne Messung}
        \label{fig:ds_wellen}
    \end{minipage}
\end{figure}

Stattdessen sehen wir ein Interferenzmuster, das nur entstehen kann, wenn sich das Licht wie Wellen verhält, wie in Abb. \ref{fig:ds_wellen}. Der Unterschied, warum sich das Licht links wie Teilchen und rechts wie Wellen verhält, kommt durch die Messung zustande.

Die Messung kann z.B. durch eine Polarisationsfolie hinter dem Doppelspalt erfolgen und löst jedesmal ein Signal aus, wenn ein Photon den Polarisationsfilter passiert.

Daraus können wir schließen: Ohne Messung verhält sich Licht wie Wellen, mit Messung wie einzelne Teilchen.

Was bedeutet das für den Quantencomputer? Unter anderem ermöglicht der Wellenzustand echten Zufall. Solange ein Quantenbit nicht gemessen wurde, ist sein Zustand nicht festgelegt. Vor der Messung ist es weder Null noch Eins, sondern irgendwo dazwischen. 